\capitulo{2}{Objetivos del proyecto}

%Se puede distinguir entre los objetivos marcados por los requisitos del software a construir y los objetivos de carácter técnico que plantea a la hora de llevar a la práctica el proyecto.

En este apartado se explican los distintos objetivos que implica este proyecto. Distinguiendo entre los objetivos generales del proyecto y los objetivos técnicos.

\section{Objetivos generales}

Los objetivos generales que plantea este proyecto son los siguientes:

\begin{itemize}
	\item Crear un sistema de reconocimiento automático de fitolitos. Mediante el cual un usuario sea capaz de introducir cualquier imagen que desee para realizar este reconocimiento automático.
	\item Crear una aplicación para el etiquetado de fitolitos, mediante la cual se extraiga toda la información necesaria.
\end{itemize}

\section{Objetivos técnicos}

Los objetivos técnicos que plantea este proyecto son los siguientes:

\begin{itemize}
	\item Utilizar \textit{Python} para crear todo lo que involucra este sistema, como lenguaje de programación principal.
	\item Usar librarias para \textit{Python}, como \textit{scikit-image}, que nos permitan llevar a cabo las tareas más complejas del proyecto.
	\item Crear una aplicación, basada en los \textit{Jupyter Notebook}, que permita una interacción simple a los usuarios. Y que sea escalable como aplicación \textit{web}.
	\item Realizar un estudio de las posibles técnicas que solucionen el reconocimiento automático de fitolitos con la mejor precisión y eficiencia posible.
	\item Utilizar un sistema de control de versiones, en nuestro caso \textit{Git}, junto a un servicio central, \textit{GitHub}.
	\item Utilizar alguna herramienta para la gestión del proyecto, en nuestro caso \textit{ZenHub}
	\item Utilizar herramientas de prototipado para llevar a cabo la interfaz.
\end{itemize}
